\chapter{Dynamique des fluides}

    Dans ce montage,
    on étudie différents régimes
    d'écoulements
    qui donnent lieux
    à des équations de dynamique
    différentes,
    mais toutes des cas particuliers
    de l'équation de \propername{Navier-Stokes}.

    On calculera systématiquement
    le nombre de \propername{Reynolds}
    de l'écoulement étudié.

  \section{Régime de \propername{Stokes}, écoulement rampant}

    On étudie la chute
    d'une petite bille
    dans le glycérol.

    \paragraph{Résultat attendu}
    La vitesse doit suivre une loi
    en $v(t) = v_{lim} (1 - \exp(\flatfrac{t}{\tau}))$.
    Le principe fondamental de la dynamique
    permet d'établir
    (dans le cas où la force de frottements est en $f \propto v$)~:
    $v_{lim}
    = \frac{mg}{6\pi\eta_g R}\qty(1-\frac{\rho_g}{\rho_b})$.
    On peut en déduire
    la viscosité dynamique
    du glycérol
    de $\glsfull{dynviscgylcerol}$.

    \paragraph{Mesures}
    Il faut absolument
    prendre une vidéo de la chute
    et faire un pointage
    pour pouvoir modéliser
    la vitesse $v(t)$.
    Le régime transitoire est dominant
    et on doit
    mesurer la vitesse limite.

    \paragraph{Remarques}
    Le régime transitoire
    de temps caractéristique $\tau$
    s'estime simplement
    par le principe fondamental de la dynamique
    comme
    $\tau = \frac{m}{6\pi\eta_g R}$.

  \section{Écoulement de \propername{Poiseuille}~: mesure de la viscosité
    dynamique de l'eau avec le vase de \propername{Mariotte}}

    Cette manip
    est intéressante d'un point de vue théorique
    mais donne de mauvais résultats expérimentaux.

    \paragraph{Résultat attendu}
    La valeur tabulée est de
    $\glsvalue{dynviscwater}$.
    Le débit volumique
    pour un écoulement
    laminaire
    dont le profil de vitesse est parabolique
    s'exprime~:
    $D_v = \frac{\pi r^4}{8 \eta l} (P_A - P_B)$
    avec $P_A$ la pression à l'entrée du tube d'écoullement
    et $P_B$ la pression à la sortie.

    \paragraph{Mesures}
    On mesure le débit volumique en eau
    par pesée
    suite à un écoulement
    dont la durée a été chronométrée.
    On pourra tracer
    $D_v = \fof(\Delta P)$
    pour calculer $\eta$.

    \paragraph{Remarques}
    Cette manip
    ne donne jamais une bonne valeur
    mais on peut la présenter
    en discutant les difficultés expérimentales
    et les raisons
    de l'erreur.

    \paragraph{Supléments}
    Pourquoi le tube est-il si long~?

    Pour que l'expression du débit volumique
    soit valable
    (c'est à dire que le profil de vitesse soit parabolique)
    on doit s'assurer
    que l'écoulement est laminaire.

    La diffusion de quantité de mouvement
    (de vitesse)
    s'exprime~:
    $\rho \pdv{v}{t} = \eta \pdv[2]{v}{y}$
    pour un écoulement selon $x$.
    En ordre de grandeur,
    on en déduit l'épaisseur de la couche limite~:
    $\delta(t) = \sqrt{\frac{\eta}{\rho} t}$,
    d'où en position~:
    $\delta(x) = \sqrt{\frac{\eta}{\rho} \frac{x}{\flatfrac{D_v}{S}}}$.

    On s'intéresse à l'endroit où
    $\delta(x_l) = r_{tube}$,
    soit~:
    $x_l = \frac{D_v}{\mu \pi}$
    il faut s'assurer que~:
    $x_l < L$.

  \section{Équation de \propername{Bernoulli}}

    \subsection{Tube de \propername{Venturi}}

    \subsection{Tube de \propername{Pitot}}

    On vérifie içi
    que l'équation de \propername{Bernoulli}
    donne un résultat satisfaisant l'expérience
    concernant concernant la relation
    entre pression et vitesse.
    On étudie le fonctionnement d'un capteur de vitesse
    qui se repose sur cette loi.

    \paragraph{Résultat attendu}
    On doit avoir
    $v^2 = 2 g \Delta h$
    où $\Delta h$ est la différence de hauteur du niveau d'eau.
    On vérifiera que l'on retrouve
    la valeur de $\glssymbol{g}$.

    \paragraph{Mesures}
    On relève la vitesse
    avec un anémomètre à hélices de référence,
    et on mesure $\Delta H$
    ou $\Delta P$
    selon le montage du tube de \propername{Pitot}.

    \paragraph{Remarques}
    La sensibilité de la mesure
    est grande
    vis-à-vis
    de la position
    du tube de \propername{Pitot}.

  \section{Ondes capilaires, ondes de gravité~: différents régimes
    des ondes dans les fluides}

    \begin{tpdo}
        À faire absolument en TP.
    \end{tpdo}
